\documentclass[hidelinks, 10pt,a4paper]{article}

%\usepackage[english,francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}
\usepackage{comment}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{supertabular}

\usepackage{listings} %pour insérer du code
\usepackage{color} %pour la definition de nouvelles couleurs
\usepackage{graphicx} %pour ajouter des images 
\usepackage{algorithm2e} 
%\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic} %pour inserer du pseudo code


%couleurs pour les morceaux de code
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codered}{rgb}{1,0.1,0.2}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
 
 %definition des styles pour le code
\lstdefinestyle{Cstyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codered},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    morekeywords={val}
}

\lstset{language = JAVA, frameround = fttt, style = Cstyle}

%modificaion des marges
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=3cm}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[C]{\textbf{CHECKERS}}
\fancyhead[R]{\includegraphics[width=2cm]{img/logo.png}}

\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=3cm}



\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
% Upper part of the page. The '~' is needed because only works if a paragraph has started.
\includegraphics{img/logo.png}~\\[1cm]

\textsc{\LARGE Université de Rouen}\\[0.5cm]
\textsc{\large L3 Informatique}\\[0.5cm]
\textsc{\small Date~: Mai 2015}
\textsc{\Large }\\[0.5cm]

% Title
\rule{14cm}{1mm}

{\huge \bfseries Jeu de dames en réseau\\Langage utilisé : JAVA 6 \\[0.4cm] }

\rule{14cm}{1mm}
\\[2cm]
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Auteurs~:}\\
    Axelle \textsc{Boucher}\\
    Anthony \textsc{Godin}\\
    Cédric \textsc{Blanchard}\\
  \end{flushleft}
\end{minipage}\hfill
\vfill

\end{center}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\part{Présentation}
Nous avons choisi pour ce projet de modéliser un jeu de dame en réseau. Pourquoi un tel choix ?\\
Le jeu est populaire et il nous permet d'implanter une partie réseau en java. Ce qui est très intéressant pour nous 
étant donné que c'est une nouvelle notion que l'on apprend cette année en C. Nous avons décidé de le faire en java pour
découvrir comment on utilise le réseau dans ce langage, et parce qu'on appris cette année en java à faire des interfaces graphiques.\\
%Expliqué le choix de notre équipe ?
\\
\section{Règles}
Nous avons décidé d'implanter les règles de jeu officiel : \url{http://www.ffjd.fr/Web/index.php?page=reglesdujeu}\\
\\
Petit rappel :\\
Elément composant le jeu :
\begin{itemize}
 \item un Damier de 10 par 10 cases.
 \item 2 fois 20 pions de couleurs noirs et blancs.
\end{itemize}

\subsection{Initialisation de la partie}
Le damier doit être orienté de façon à ce que chaque joueur ait en première case en bas à gauche une case foncée.\\
Les pions des 2 joueurs sont ensuite placés sur les 4 premiers rangs respectifs mais uniquement sur les cases foncées.\\
Le joueur ayant les pièces de couleur blanche commence alors la partie.

\subsection{Condition de déplacement}
Un pion se déplace uniquement vers l'avant, en diagonale et d'une rangée à l'autre.\\
Ainsi les pièces se situeront toujours sur les cases foncées.\\
Une dame peut se déplacer librement (en avant et en arrière) en diagonal, franchir plusieurs cases vides et changer de direction tant qu'elle trouve une case vide 
derrière la pièce adverse.\\

\subsection{Condition de prise:}
Pour prendre une pièce à son adversaire, la pièce du joueur A doit passer par-dessus la pièce du joueur B seulement si celui-ci est diagonalement collé en sachant qu'il est 
obligatoire que la case derrière soit libre.\\
Si c'est le cas, le joueur A enlève du damier la pièce adverse.\\
Bien qu'il soit impossible de reculer au jeu de dames, cela se fait lors d'une attaque mais bien évidemment toujours en diagonale et avec une case libre derrière.\\
Une prise de pion est obligatoire, de plus, il est possible de prendre plusieurs pions d'un seul coup.\\
Pour cela, Il vous suffit à chaque fois d'avoir une case de libre derrière et d'être collé diagonalement à une pièce adverse après chaque saut.

\subsection{Condition pour évoluer un pion et dame}
Le pion du joueur doit arriver sur l'une des cases du dernier rang de son adversaire.\\
Quand cela arrive, notre dame possède un rond couleur de la couleur opposé en son centre.\\
Gagner une partie:\\
Le joueur déclaré gagnant est celui qui a réussi à prendre toutes les pièces de son adversaire ou si son adversaire a abandonné.\\

\section{Mode d'emploi}
Executable :\\
Lancer le serveur : CheckersServer.jar avec un argument : l'adresse du pc sur le reseau local.\\
Exemple : CheckersServer 127.0.0.1 \\
Lancer le client : CheckersView.jar\\
\\
Attention : si vous ne lancez pas le serveur, seul le jeu en local sera disponible. \\ 

\subsection{Menu}
\includegraphics[scale=0.45]{img/menu.png}
\\
Voici le menu qui apparaît une fois le client exécuté, plusieurs boutons s’offrent à l’utilisateur :
\begin{itemize}
 \item Bouton de connexion : permet à l’utilisateur de se loguer sous un pseudonyme de son choix, plusieurs contraintes sont à respecter : on ne peut pas se 
 connecter avec un pseudo déjà pris ; seuls les caractères propres à l’alphabet et l'underscore sont disponibles ; le pseudo doit commencer par une lettre et ne pas comporter
 plus de 16 caractères. L'utilisateur devra indiquer l'adresse du serveur avant de se loguer.
 \item Jeu en local : permet de lancer une partie contre une IA.
 \item Bouton de réinitialisation : permet de recommencer une partie sur un damier  réinitialisé, uniquement disponible en jeu local.
 \item Liste des joueurs : via un menu comme ci-dessous, permet de choisir l’adversaire de son choix. Un adversaire indisponible (qui joue déjà) est écrit en rouge.\\
       \includegraphics[scale=0.45]{img/JList.png}
 \item Abandon de la partie : en cliquant sur ce bouton, l’utilisateur notifie son adversaire de sa défaite (seulement disponible une fois connecté au serveur).
 \item Déconnexion : permet à l’utilisateur du Client de se déconnecter du serveur.
 \item Règles : rapide récapitulatif des différentes règles du jeu de Dames.
\end{itemize}

\subsection{Jeu}
Une fois le jeu lancé l’utilisateur peut apercevoir que le damier s’initialise comme ci-dessous.

\includegraphics[scale=0.45]{img/GameInitialisation.png}
\\
Le joueur ayant les pièces blanches débute la partie :
\begin{itemize}
 \item En jeu local, la machine possède toujours les pièces noires.
 \item En mode connecté, le joueur ayant fait la demande joue les pièces blanches, on peut facilement 
      déterminer sa couleur car nos pièces sont situées dans le bord du plateau sud (dans l’exemple ci-dessus le joueur joue les pièces blanches). 
\end{itemize}
Il suffit au joueur de cliquer sur la case contenant la pièce qu'il souhaite déplacer puis de cliquer de nouveau à l’endroit où il souhaite la placer. 
Si un mouvement venait à être indisponible, l’utilisateur en serait notifié par une fenêtre pop-up.

\part{Manuel technique}
L'implémentation du jeu possède 3 grandes parties que l'on va détailler :
\begin{itemize}
 \item Le model : permet d'implanter les règles d'une partie de dames et de modéliser la partie.
 \item La vue : permet de voir le jeu, d'effectuer des actions (sur le jeu) et de communiquer avec le serveur pour voir les autres joueurs, communiquer et faire une partie avec eux.
 \item Le serveur : permet de gérer des parties en réseau. Communique avec les clients (joueurs) et s'occupe de gérer la communication entre eux.
 \end{itemize}
 
\section{Model}
Le modèle (modelCheckers) modélise une partie et ses règles. Il contient aussi une petite ia.\\ 
Voici un diagramme de classe qui nous permet de visualiser son fonctionnement :\\
\includegraphics[scale=0.45]{img/modelUML.jpg}
\subsection{Outils}
Décrivons rapidement chaque objet :\\
\begin{itemize}
  \item Board : il est composé d'un double tableau de Pieces, d'une liste des Pieces blanches et noirs que le tableau contient. Aucune règle n'est 
	implantée dans cette classe mais plusieurs opérations y sont implantées comme l'ajout ou la supression d'une Piece. La particularité de cette classe est qu'elle 
	notifie son changement d'état. La vue se sert de ces notifications pour se redessiner.
  \item Piece : piece du jeu de dames. Peut être un pion ou une dame. Elle contient la coordonnée où elle se trouve sur le plateau, mise à jour à chaque déplacement de la pièce.
  \item Coord : classe simple contenant une abscisse x et une ordonnée y.
  \item Move : contient une liste de coordonnées modélisant un mouvement, une liste de coordonée de pièce sautées et une priorité. La priorité s'active à partir du moment 
	où une coordonnée est ajoutée à la liste des pièces sautées. Cette priorité servira à savoir si un mouvement peut sauter une pièce car un mouvement permettant de 
	sauter une pièce est prioritaire sur un mouvement qui ne le peut pas.
  \item PossibleMove : contient une liste de Move ayant tous la même longueur. On autorise à ajouter un mouvement seulement s'il a la même priorité et une 
	longueur égale ou supérieure à la longueur des mouvements que contient la classe. Si on ajoute un mouvement avec une taille supérieure aux 
	mouvements contenus, la classe les supprime car à un tour de jeu, le joueur courant est obligé de jouer le coup le plus long qu'il puisse.
\end{itemize}

\subsection{Déroulement d'une partie}
L'instanciation du modèle initialise le damier sans pion.\\ 
La partie démarre à l'appel de la méthode start(String p1, String p2, boolean ia);\\
Le booléen indique si l'on veut activer l'ia pour jouer contre elle, p1 et p2 sont les pseudos des joueurs.\\
A savoir : p1 aura toujours les pièces blanches. Si l'ia est activée, elle aura toujours les pièces noires.\\
A l'appel de cette methode le jeu s'initialise, les pions se placent sur le plateau.\\
p1 ayant les pièces blanches, c'est lui qui commencera en premier.\\
Le modèle calcule tous les coups possibles dans son attribut possibleMove grâce à un algorithme expliqué plus bas.\\
Le jeu est lancé, on peut maintenant effectuer un mouvement ou abandonner la partie.\\
Après chaque mouvement, le modèle regarde si le joueur peut encore faire un mouvement durant ce tour (il parcourt la liste des coups 
possibles et si elle est vide alors le joueur courant a finit son tour). Avant de changer le joueur courant, le modèle vérifie deux choses :\\
-si c'est la fin de partie on arrête le jeu en enregistrant le nom du gagnant.\\
-la position de toutes les pièces du joueur courant pour les tranformer en dame si elle sont dans la ligne la plus éloignée de leur camp.\\
Puis si la partie n'est pas terminée le modèle change le joueur courant et calcule tous ses coups possibles.\\ 
\\  On peut à n'importe quel moment appeler la méthode surrend(String player) qui arrête la partie. Le gagnant sera l'adversaire de player.\\ 
\\

\subsection{Algorithme permettant de trouver les mouvements possibles}

\subsubsection{Calculer tous les mouvements possibles du joueur courant}

\begin{algorithm}[H]
\caption{calculPossibleMove()}
\begin{algorithmic} 
\ENSURE -Calcule l'ensemble des coups possibles du joueur courant et l'enregistre dans possibleMove
\IF{Le joueur courant possède les pièces blanches}
\STATE -$pSet \leftarrow$ Liste des pièces blanches du jeu
\ELSE
\STATE -$pSet \leftarrow$ Liste des pièces noires du jeu
\ENDIF
\STATE -Effacer tout ce que contenait possibleMove
\STATE -pMdeP : liste des mouvements possibles d'une pièce.
\FOR{Toutes les pièces p de pSet} 
\STATE -$pMdeP \leftarrow$ coordPossibleMove(abscisse de p, ordonnée de p)
\STATE -Ajouter pMdeP dans possibleMove \\
/*un PossibleMove fera toujours en sorte, quand on ajoute des éléments, de n'avoir que des mouvements de même taille, et les plus prioritaires (longs) possibles.*/
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Calcul de tous les mouvements possibles d'une pièce à un instant}
Ici quand on dit ``l'ensemble des coups possibles de la pièce à la coordonée (x, y)'' on sous-entend par là les pions et les dames.\\
En réalité pour trouver cet ensemble, on a écrit une fonction définit de la sorte :\\

\begin{lstlisting}
/**
 * Indique si une piece p pose eventuellement a la case (x, y) peut sauter une
   piece adverse et remplis ensBinomes avec les Coordonees
 * pionSautees/destinations possibles. d indique la direction qu'on ne veut
 * pas testee.
 */
private boolean possibleTaking(int x, int y, Set<Jump> ensBinomes, Piece p, Direction impossibleD);
\end{lstlisting}
Cette fonction va ``regarder`` la couleur et le type (pion ou dame) de la pièce et définir en fonctions de ces derniers où ils peut se déplacer (un seul mouvement).\\
Pour indiquation, le type Jump est une classe interne qui mémorise une destination et éventuellement la coordonée d'une pièce sautée pour arrivé à la destination.\\

\begin{algorithm}[H]
\caption{PossibleMove coordPossibleMove(int x, int y)}
\begin{algorithmic} 
\ENSURE Calcule et retourne l'ensemble des coups possibles de la pièce aux coordonées (x, y)
\STATE -result : Liste de mouvements possibles
\STATE -move : Mouvement 
\STATE -$list \leftarrow$ l'ensemble des coups possibles de la pièce à la coordonée (x, y)
\IF{Aucune pièce ne peut être sautée}
  \FOR {chaque Coordonnée c de list}
    \STATE -$move \leftarrow$ un mouvement de (x,y) vers c
    \STATE -Ajouter move à result
  \ENDFOR
\ELSE
  \STATE -jumpedList : Liste des coordonnées des pièces sautables
  \FOR {chaque Coord c où la pièce à la position (x,y) peut se déplacer en sautant une pièce}
    \STATE -$move \leftarrow$ un mouvement de (x,y) vers c
    \STATE -Ajouter à jumpedList la pièce à sauter qui se trouve entre (x,y) et c
    \STATE -Ajouter getPossibleAttack(c, move, jumpedList) dans result
  \ENDFOR
\ENDIF
\RETURN result
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Calcul récursif des sauts de pièce obligatoires}
getPossibleAttack retourne une liste de mouvements possibles (PossibleMove) contenant tous les mouvements (Move) possibles à partir d'une coordonnée c.
Cette liste est prévue pour les mouvements longs (saut d'au moins une pièce).
Elle est récursive car une pièce peut sauter plusieurs pièces d'affilée dans le même tour. Chaque appel à getPossibleAttack correspond donc à un mouvement 
possible dans le même tour. On enregistre dans jumpedList toutes les pièces sautées à l'instant du mouvement où nous sommes dans la methode.
Move est le mouvement actuel non terminé, et p est la piece à la base du mouvement.\\ 
  
\begin{algorithm}[H]
\caption{PossibleMove getPossibleAttack(Move move, Piece p)}
\begin{algorithmic} 
\ENSURE Retourne l'ensemble des mouvements possibles d'une seule pièce se trouvant en (x, y).
\STATE -result : Ensemble de mouvements possibles
\STATE -possibleCoord : ensemble de couples (classe Jump) de coordonnées comportant une destination et les coordonnées comportant un pion à sauter
\STATE -Ajouter move dans result 
\STATE -d : Direction du dernier mouvement
\IF{On peut sauter une pièce dans toute les directions sauf à l'opposé de d (on ne peut pas revenir en arrière juste après un mouvement)}
  \STATE -jumpedList : Liste des coordonnées des pièces précédemment sautées dans le mouvement move
  \STATE -jumped : Coordonnée des pièces à sauter
  \STATE -list : Liste des coordonnées où la pièce peut être déplacée
  \STATE -moveCpy : copie de move
  \FOR{Toutes les coordonnées dst de list} 
    \STATE -$jumped leftarrow$ la pièce à sauter pour aller à dst
    \IF{jumpedList ne contient pas jumped} 
      \STATE -Ajouter dst à moveCpy
      \STATE -Ajouter jumped dans la liste des pièces sautées de move
      \STATE -Ajouter dans résult getPossibleAttack(moveCpy, p)
    \ENDIF
  \ENDFOR
\ENDIF
\RETURN result;
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{exemple}
Simulons un calcul de mouvement possible sur cet exemple :\\
\includegraphics[scale=0.35]{img/exempleCalculMove.png}\\
\\
Les coordonées des pièces blancs sont les suivantes : (2, 1) et (3, 0)\\
Les coordonées des pièces noirs sont les suivantes : (3, 2) et (3, 4)\\
Supposons que c'est aux blancs de jouer. \\
\\
Appel de calculPossibleMove() :\\
\\
calculPossibleMove() séléctionne une pièce blanche ((3, 0) par exemple) et appelle coordPossibleMove(3, 0)\\
  coordPossibleMove(3, 0) appelle possibleTaking pour obtenir la liste des destination possible et indique si on peut sauter un pion\\
    possibleTaking détermine que la pièce en (3, 0) ne peut pas sauter de pièce, et qu'elle peut se déplacer qu'en (4,1).\\
  coordPossibleMove(3, 0) renvoit donc un PossibleMove non prioritaire avec le seul mouvement [(3, 0);(4,1)]\\
calculPossibleMove() place le résultat de coordPossibleMove(3, 0) dans possibleMove (non prioritaire car aucune pièce n'est sautée pour se déplacement.\\
\\
calculPossibleMove() séléctionne une pièce blanche (2, 1) et appelle coordPossibleMove(2, 1)\\
  coordPossibleMove(2, 1)appelle possibleTaking pour obtenir la liste des destination possible et indique si on peut sauter une pièce \\
    possibleTaking détermine que la pièce située en (2, 1) peut sauter une pièce en (3, 2) et se déplacer en (4, 3)\\
  coordPossibleMove(2, 1) appelle donc getPossibleAttack([(2, 1);(4, 3)], la pièce p à la coordonée (2, 1))\\
    getPossibleAttack retourne ce mouvement possible : [(2, 1);(4, 3);(2, 5)] qui est prioritaire (cette methode c'est appelé recursivement pour trouver ce resultat)\\
  coordPossibleMove(2, 1) retourne [(2, 1);(4, 3);(2, 5)]\\
calculPossibleMove() ajoute [(2, 1);(4, 3);(2, 5)] possibleMove. Etant donnée que le mouvement possible a une taille égale à trois, l'ajout de ce mouvement\\
dans possible Move supprime tous les mouvement précédent si leur taille est inférieur à 3 (ce qui est le cas).\\
\\
Le calcul des coups possible est terminé, on a donc un seul coup possible : [(2, 1);(4, 3);(2, 5)].\\


\section{La vue}
La vue se charge d'afficher au client le jeu et gère la communication avec le serveur. Voici un diagramme de classe qui nous permet de la visualiser.\\
\includegraphics[scale=0.35]{img/viewUML.jpg}
\\
Description de chaque classe :
\begin{itemize}
 \item Checkers : l'application racine du client. Cette application contient tous les éléments pour communiquer avec le jeu ou le serveur.\\
		Elle contient un menu composé de boutons. Ces boutons permettent soit d'initaliser un jeu en local, soit d'envoyer des requêtes au serveur (expliqué plus
		bas dans le partie réseau. Un damier (BoardPanel) y est aussi présent. Un CasePanel (contenu par le BoardPanel) informe Checkers
		que le client a cliqué sur le jeu en lui donnant les coordonnées du clic sur le damier.
 \item BoardPanel : cette classe représente graphiquement l'état du damier. Elle contient un damier (Board) qui est partagé avec le modèle. A chaque modification de ce 
		    damier, une notification est envoyée. Le BoardPanel reçoit cette notification et se redessine à chaque fois que le Board change. BoardPanel
		    est composé de 100 CasePanel.
 \item CasePanel :  on initialise cette classe en lui donnant des coordonnées. Elle détecte les clics souris sur sa zone. A chacun, elle notifie Checkers du clic et donne ses
		    coordonnées.
 \item ListFrame : en affichant cette page on demande au serveur de nous envoyer les notifications nous informant des joueurs connectés.
		   Elle affiche la liste de leurs noms. On peut proposer une partie à un joueur en double cliquant sur son pseudo ou en le 
		   selectionnant et en cliquant sur ``Envoyer''. La fermeture de cette page informe le serveur qu'on ne veut plus recevoir de notification.
 \item ThreadListenClient : Ce Thread écoute ce que le serveur lui envoie et modifie l'affichage en fonction. Son fonctionnement pour reconnaitre les requêtes serveur
			    est le même que ThreadListenClient expliqué plus loin.
\end{itemize}

\section{La partie réseau}
\subsection{Fonctionnement}
Le serveur tourne en boucle. Il attend des connexions (en mode connecté) de la part des joueurs.\\ 
A chaque connexion établie, il lance un ThreadListenClient qui s'occupera du client qui a lancé la connexion.\\
C'est uniquement le Thread qui accède aux requêtes du client et c'est uniquement lui qui lui écrit.\\
La communication s’effectue sur une socket.\\
Le client envoie une requête composée d’un mot clé et éventuellement d’un ou plusieurs arguments.\\ 
Les mots sont écrits dans la socket et sont séparés d’un RequestServer.SEP\_ARGS (espace). Chaque requêtes se termine par un caractère de fin de ligne.\\
Voici un schéma illustrant le fonctionnement du serveur :\\
\\
\includegraphics[scale=0.7]{img/schemaServeur.png}\\ 
\\
Le client commence par se connecter au serveur (ligne verte). Ce dernier crée un thread et à partir de ce moment-là, c'est le thread qui communiquera 
directement avec le client par socket.\\
\\
Deux énumerations ont donc été faites, une qui contient les requêtes que le client peut envoyer au serveur et une que le serveur répondra aux clients. 
Ces énumérations sont en cours de construction.\\
\\

\includegraphics[scale=0.45]{img/serverUML.jpg}

\subsection{Serveur}
Le serveur n'est qu'une classe contenant des informations sur les joueurs. Les ThreadListenclient peuvent lui demander son 
contenu ou l'éditer. Il enregistre les informations suivantes :
\begin{itemize}
 \item Une table de hachage des joueurs avec comme clé le code de hachage de leur pseudo.
 \item Une table de hachage des ThreadClient en cours. La clé de cette table est le hashcode d'un pseudo d'un joueur. De cette
	façon, le serveur peut acceder au thread d'un joueur grâce à son pseudo.
 \item La liste des joueurs connectés.
 \item La liste des joueurs en attente de partie.
 \item La liste des joueurs qui sont actuellement en train de regarder la liste des joueurs. Ce sont les joueurs auxquels il faut
	envoyer des notifications à chaque connexion, déconnexion, ou changement de statut d'un joueur connecté.
 \item Une table de hachage contenant toute les requêtes client que les ThreadClients peuvent recevoir.
\end{itemize}
Ces Collections (sauf la dernière) viennent de l'API Concurrent. Ce sont des classes thread-safe qui supportent la concurrence 
de plusieurs threads.\\
Classe thread-safe : classe dont chaque instance respecte son contrat, même dans un environnement concurrent.\\
Définition du cours d'IHM de M.Andary.\\
De cette façon, nous nous assurons par exemple que la suppression d'un joueur sur le serveur ne posera pas de 
problème lors de l'envoi des notifications de sa déconnexion aux autres joueurs.\\
\\
Le serveur s'occupe donc d'encapsuler ces informations pour que les ThreadListenClient puissent avoir accès en concurrence
à ces données. Mais il peut aussi gérer la communication entre deux ThreadListenClient. (Voir dans la partie requête client par exemple 
pour visualiser comment se déroulent les étapes d'une proposition de jeu d'un joueur à un autre.)\\
\\
Pour finir, il contient aussi une méthode qui permet d'envoyer à tous les joueurs qui le veulent les notifications
de changement de statut des joueurs connectés. Cette méthode est appelée par tous les Threads dont le client change de
statut.\\
Cette méthode s'appelle notifSeeyingList(final String userFrom, final String req). Elle demande dans un nouveau thread (pour utiliser au maximum 
la notion de parallélisme et éviter de ralentir le serveur inutilement) à tous les ThreadListenClient
des joueurs (sauf à userFrom) qui veulent recevoir les notifications d'envoyer req à leur client.\\

\subsection{ThreadListenClient}
Ce Thread s'occupe d'exécuter toutes les requêtes d'un client. Il est le seul à lire sur la socket et à y écrire.\\
Il récupère les flux d'entrée et de sortie de la socket que le serveur lui a donné en paramètre. Le client dont 
s'occupe ce thread écrit ses requêtes dans le flux de sortie de la socket.\\
Le thread tourne en boucle tant que le joueur est connecté ou qu'il ne demande pas de déconnexion.\\
Il attend de recevoir un message du client. Ce message doit être une des requêtes définies dans l'énumération RequestClient,
laquelle est expliquée un peu plus loin dans ce rapport.\\
A la lecture d'un message, ThreadClient crée un thread en lui demandant d'exécuter une action en fonction de la requête
reçue.\\
Le thread boucle sur un booléen de cette façon : ``Tant que stopped est faux``.\\
On donne à stopped la valeur vrai en cas de réception d'un message null du client (ce qui veut dire que le client a fermé 
sa socket), ou si une déconnexion est demandée.\\
La classe possède aussi un attribut de type CheckersModel qui modélise une partie avec un autre joueur. Le but est de 
permettre aux threads de contrôler la partie.\\
Une liste des propositions de partie de la part des joueurs est aussi implantée dans les attributs. De cette façon, un
joueur ne peut pas forcer un autre joueur à jouer.\\
Cette classe a été codée et réfléchie pour éviter le plus possible les failles de sécurité et la triche.\\
Nous avons fait ça car une personne astucieuse n'est pas forcément obligée d'utiliser l'application pour se connecter au server.\\
Démonstration :\\
\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/securityDemo.png}
\\
Explication :\\
Anto a commencé par se connecter.\\
Ensuite nous voyons dans l'interface de commande les requêtes envoyées par tricheur (à coté des points rouges, 
les autres requêtes étant les réponses du serveur. Le détails des requêtes sont expliquées plus loin dans le rapport).\\
Tricheur a essayé d'envoyer des requêtes eronnées au serveur, qu'on ne peut pas envoyer depuis l'application.\\
Le serveur a réagi en conséquence en envoyant une réponse informant du problème.\\
Note: le joueur qui propose la partie (donc tricheur) a les pièces blanches. Son mouvement a bien été effectué dans les coordonnées voulues. Anto a les pièces
noirs, il a donc le plateau inversé sur son affichage.\\
\\
Liste des éléments gérés :\\
\begin{itemize}
 \item le serveur n'accepte pas les pseudos contenant des caractères spéciaux (sauf underscore) ou des espaces. (utilisation 
	d'un pattern).
 \item le serveur n'accepte pas les coordonnées autre que de la forme : x-y (utilisation d'un pattern).
 \item le nombre d'arguments recu avec la requête doit respecter les spécifications de la requête.
	(RequestClient.XXX.getNbArgPermitted())
 \item les requêtes inconnues.
 \item le fait d'essayer de bouger la pièce d'un adversaire.
 \item l'acceptation d'une partie d'un joueur qui n'a pas proposé la partie.
 \item la tentative d'un joueur de faire plusieurs parties à la fois.
\end{itemize}

\subsection{Les requêtes client}
Ici nous allons détailler toutes les requêtes possibles du client, et la réaction des ThreadListenClient à leur réception.\\
Les requêtes sont définies dans RequestClient. C'est une énumeration contenant une clé (chaine de charactère) et un nombre d'arguments.\\
Le serveur contient une EnumMap de RequestClient avec comme clé les clés des requêtes clients. Un ThreadListenClient peut donc facile connaître le type
d'une requête client avec sa clé.\\
Les ThreadListenCLient possèdent aussi une EnumMap d'une interface ExecuteRequest avec en clé une requête client. A l'initialisation du ThreadListenClient,
le thread remplit cette EnumMap en définissant la méthode execute de l'interface ExecuteRequest.\\
Cette façon de raisonner a été retenue pour profiter du langage Object. Avec une simple clé, le ThreadListenCLient retrouve facilement la requête client puis l'exécute
directement grâce à la methode execute que contient son EnumMap.\\
Note : Les prochains schémas simplifient volontairement le protocole, en réalité on effectue plusieurs vérifications avant d'exécuter une requête, comme la validité
de la requête ainsi que ''l'état`` du joueur (en partie ou non, par exemple). ThreadListenClient a été surnommé ThreadClient\\

\subsubsection{CONNEXION}
Demande de connexion avec 1 argument : le nom du joueur.\\
-Réaction à cette requête : \\
Elle doit recevoir un pseudo. Accepte la connexion seulement si aucun joueur de connecté au serveur ne contient 
le même pseudo et si la requête contient un seul argument. Le serveur vérifie la légitimité du pseudo grace à un pattern défini 
dans la classe Constant : CONSTRAIN\_PSEUDO = "[a-zA-Z][[a-zA-Z]*\_*[0-9]]\{0," + SIZE\_PSEUDO - 1 + "\}" où SIZE\_PSEUDO est la taille maximale - 1 fixé à un pseudo 
(ici fixée à 15 charactère). En cas de refus du serveur pour l'une de ces deux raisons, il 
informe le client de l'impossibilité de la connexion. Renvoie une réponse positive (RequestServer.CONNEXION\_ACCEPT) ou 
négative(RequestServer.CONNEXION\_REFUSED).\\
Petit schéma pour mieux visualiser :\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/protocoleConnexion.png}
\\ 
\subsubsection{LIST\_PLAYER\_ASK}
Demande de la liste des joueurs et ses mises à jour, sans argument.\\
-Réaction à cette requête : \\
Envoie de la liste des joueurs connectés. Place le joueur dans la liste des joueurs qui recevront les maj des connexions des autres joueurs.
A chaque changement d'état d'un autre joueur, le joueur ayant envoyé cette requête sera informé.\\
Petit schéma pour mieux visualiser :\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/protocoleDemandeDeList.png}
\\
\subsubsection{LIST\_PLAYER\_END}
Fin des mises à jour de la liste des joueurs, sans argument.\\
-Réaction à cette requête :\\
Le joueur est supprimé de la liste des joueurs regardant la liste des joueurs dans le serveur. Il ne recevra donc plus les maj de connexions.\\
\\
\subsubsection{PROPOSE\_GAME\_TO}
On propose une partie à un joueur, un argument : le pseudo du joueur. \\
Un dessin expliquera plus facilement l'exécution faite par le ThreadListenClient à la réception de cette requête :\\
\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/protocoleDemandePartie.png} \\
Nous avons bien sûr à chaque réception des deux requêtes clients la vérification que les deux joueurs ne sont pas en partie et pour
''acceptGame`` la vérification que l'adversaire a bien fait une demande de partie.\\
\subsubsection{ACCEPT\_GAME}
Acceptation d'un joueur à une proposition de jeu. Contient le pseudo du joueur auquel on répond.\\
-Réaction à cette requête :\\
Vérifie que le joueur avait bien recu une proposition de jeu du joueur en paramètre, si ce n'est pas le cas, une réponse adaptée est envoyée à l'expéditeur.\\
Voir le dernier dessin pour visualiser un exemple.\\
\subsubsection{REFUSE\_GAME} 
Refus d'un joueur à une proposition de jeu. Contient le pseudo du joueur à qui on répond. \\
-Réaction à cette requête :\\
Supprime le pseudo du joueur de la liste des joueurs qui ont proposé une partie.\\
\\
\subsubsection{MOVE}
Demande de mouvement. Deux arguments : les coordonnées de la pièce à déplacer et les coordonnées de l’emplacement souhaité.\\
-Réaction à cette requête :\\
Le thread vérifie la légitimité des deux arguments qui doivent être des coordonnées de la forme x-y. Envoie une information de refus si cette norme n'est pas respectée.\\
Sinon, le mouvement est effectué seulement si c'est bien à ce joueur de jouer. Sinon le mouvement est refusé en envoyant au client une requête serveur REFUSE\_MOVE.
On vérifie si le mouvement est autorisé. S'il l'est, le mouvement est effectué et on informe les deux joueurs grâce aux requêtes serveur : ACCEPT\_MOVE et MOVE. 
Sinon on informe le client en lui envoyant une requête REFUSE\_MOVE. Provoque la fin de la partie en réseau si le modèle informe le Thread que la partie est terminée. Et les joueurs
sont informés grâce aux requêtes serveur WIN et LOSE.\\
\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/protocoleMouvement.png}
\\
\subsubsection{SURREND}
Demande d'abandon, sans argument.\\
-Réaction à cette requête :\\
Provoque la fin d'une partie en prévenant les deux joueurs avec les requêtes serveur WIN et LOSE.\\
Petit schéma pour mieux visualiser :\\
\includegraphics[scale=0.5]{img/protocoleSurrend.png}
\\
Pour les deux précédentes requêtes, quand on dit qu'on provoque la fin de la partie en réseau, on veut dire que les deux joueurs sont rajoutés dans les joueurs
qui attendent une partie sur le serveur. Et que les ThreadListenClient ne possèdent plus de pseudo d'adversaire.\\
\\

\subsection{Les requêtes serveur}
Ces requêtes sont envoyées aux joueurs connectés au serveur uniquement par le ThreadListenClient qui s'occupe d'eux.\\
Elles sont généralement envoyées par les ThreadListenClient en réponse à une réponse du client. Les schémas résumant le protocole de la communication
entre le client et le serveur sont dessinés dans la partie précédente.\\
L'application possède un Thread qui lit les messages envoyés par le serveur. De la même méthode que ThreadListenClient. Il exécute une méthode execute à chaque
requête reçue. De cette façon le joueur peut effectuer plusieurs actions en parallèle comme regarder la liste des joueurs connectés tout en jouant.\\
\\
CONNEXION\_ACCEPT : Informe le client que la connexion est acceptée. L'application du client met à jour sa vue en conséquence et affiche une confirmation.\\
\\
CONNEXION\_REFUSED : Informe le client du refus de la connexion. L'application du client affiche un petit message pour l'en informer.\\
\\
LIST\_PALYER\_ANSWER : Liste de tous les joueurs connectés, un argument : liste des joueurs.\\
Petit exemple de l'argument : joueur1,isDispo-joueur2,noDispo-joueur3,noDispo\\
Nous avons deux séparateurs, le tiret qui sépare les joueurs, et la virgule qui sépare le nom du joueur de sa disponibilité.\\
Le thread lisant cette requête découpe cette chaîne de caractères pour séparer les pseudos des disponibilités, puis remplit une liste de pseudos qu'on affiche sur la vue.\\
\\
LIST\_PALYER\_MAJ : Un joueur s'est connecté, déconnecté, est devenu disponible ou n'est plus disponible sur le réseau. Contient 2 arguments.\\
Exemple : REMOVE joueur1 ou ADD joueur2\\
La liste affichée dans la vue est mise à jour instantanément.\\
\\
PROPOSE\_GAME\_FROM : Proposition de jeu de la part d'un joueur. Un argument : le joueur qui propose une partie. L'application graphique affiche au joueur un message 
lui demandant s'il accepte la partie.\\
\\
ACCEPT\_GAME\_ANSWER : Réponse positive à une proposition de jeu. Un argument : le joueur ayant accepté la partie.\\
Affiche un message sur la vue.\\
\\
REFUSE\_GAME\_ANSWER : Réponse négative à une proposition de jeu. Un argument : le joueur ayant refusé la partie.\\
Affiche un message sur la vue.\\
\\
ACCEPT\_MOVE : Validation de mouvement avec les deux coordonnées du mouvement en paramètre.\\
Le thread recevant cette requête découpe les coordonnées pour récupérer les abscisses et ordonnées, et effectue le mouvement sur le modèle de l'application.
\\
REFUSE\_MOVE : Refus de mouvement avec les deux coordonnées du mouvement.\\
Un message s'affiche pour indiquer  au joueur qu'il ne peut pas effectuer le mouvement.\\
\\
MOVE : Coordonnées du mouvement adverse. Arguments : Les deux composantes des coordonnées du mouvement.\\
Effectue le mouvement sur le modèle de l'application graphique du joueur de la même façon que ACCEPT\_MOVE.
\\
WIN : Partie gagnée. Un argument : SURREND ou WIN\_BY\_KO (Contante définie dans RequestServer).\\
Notifie le joueur de la fin de partie et met à jour la vue en conséquence.\\
\\
LOSE : Partie perdu. Un argument : SURREND ou WIN\_BY\_KO\\. (Contante définie dans RequestServer).\\
Notifie le joueur de la fin de partie et met à jour la vue en conséquence.\\

\part{Travail d'équipe}
\section{Méthode de travail et de communication}
La communication s'est faite sur Skype. Nous avons utilisé git pour travailler le projet en équipe.\\
Nous avons pris notre temps pour bien réfélchir avant de commencer à écrire du code pour travailler les diagrammes de classe, algorithmes du modèle et protocole du serveur.\\
Le travail a été partagé équitablement :
\begin{itemize}
 \item Anthony : la partie réseau et son protocole.
 \item Axelle : le modèle du jeu et ses algorithmes.
 \item Cedric : le client et la vue du jeu.
\end{itemize}

\section{Limites et difficultés rencontrées}
Le plus difficile dans ce projet a été la gestion du temps. Nous nous sommes lancé dans un projet en réseau alors que nous n'avions au départ que très peu de connaissances.
Nous en avions également peu concernant les Threads et la gestion d'événements (appris en IHM) dans le cadre du JAVA. Ces contraintes ont retardé notre départ à coder.\\
\section{Perspectives d'amélioration}
\begin{itemize}
 \item Côté serveur : ajout de plus de requêtes comme des requêtes administrateur permettant d'intéragir directement sur le serveur. Pour lui demander par exemple l'ip de tel joueur,
	ou d'en bannir un. etc...\\
	Possibilité de créer un compte avec un mot de passe, et d'enregistrer les scores dans une base de donnée. Nous y avons réfléchi mais c'était trop de travail
	pour le nombre de personnes dans notre groupe et le temps dont nous disposions.
 \item Côté modèle : ajouter une gestion d'évènements qui informerait le serveur et le client dès que le statut du modèle évolue (mouvement de pièce ou fin de partie).
	Ceci nous aurait évité des communications entre les ThreadsListenClient. Au moment où nous avons codé le modèle nous ne maîtrisions pas encore totalement l'IHM.
	Mais il fallait bien commencer à coder sans trop tarder...\\ 
	Cette gestion d'évènements a par contre été utilisée pour la vue (que nous avons faite en dernier). Dès qu'un damier évolue, une notification est entendue par un PanelBoard 
	qui se redessine.
 \item Côté vue du client : la possibilité pour les joueurs de personaliser le damier et la couleur du menu en enregistrant ses préférences.
 \item Amélioration de l'ia : le modèle contient des méthodes privées qui calculent tous les coups possibles d'une pièce. L'ia pourrait donc connaître facilement tous les coups 
	possibles de son adversaire avant qu'il ne joue, et éviterait au maximum tous les mouvements qui permettraient à ce dernier de faire sauter une pièce, un coup à l'avance. 
	Il faudrait pour cela créer une nouvelle classe qui stockerait les coup possibles d'une ia, un peu dans le même principe que PossibleMove mais avec un filtre différent.
 \item Trouver de meilleurs logiciels pour créer nos schémas.
\end{itemize}
\section{Ce que nous avons appris}
\begin{itemize}
 \item Nous avons appris à créer des diagrammes de classe et à nous en servir pour mieux raisonner lors d'un début de projet. Git a aussi été une découverte pour nous.
 \item Ce projet nous a aussi aidé à beaucoup mieux comprendre nos TP d'IHM, car nous avons dû nous en servir pour entièrement créer notre propre application, alors que 
	ces TPs sont comme des ''programmes à trou`` que nous devons remplir. On comprend toujours mieux quand on fait les choses par soi-même.
 \item La gestion des Threads et l'environnement concurrent en JAVAs
 \item Le mode tcp en réseau.
\end{itemize}

\end{document}





